\chapter{Обработка строк}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item В заданном тексте заменить все символы <<+>> на << - >>. В данной задаче воспользуйтесь массивом символов (Заголовочный файл \monobf{\color{LimeGreen}cstring}).
    \item В данном тексте посчитать число символов <<+>> и <<->>.
    \item Напишите программу, которая вычисляет длину введенной с клавиатуры строки. Реализуйте код программы, используя строковый тип данных (Заголовочный файл \monobf{\color{LimeGreen}string}').
    \item Задана строка символов. Определить, есть ли заданный символ «э» в этой строке символов. Выведите на экран номер первого вхождения данного символа в строке..
    \item Пусть задан некоторый текст. Вычислить, сколько раз повторяется наперед заданный символ <<\textbf{a}>>.
    \item Задана некоторая строка символов. Создать новую строку, которая образована из данной строки чтением от конца до начала.
    \item Задано слово. Проверить, читается ли это слово слева направо и наоборот. \textit{Простейшие \textbf{слова-палиндромы}}: мим, дед, наган, заказ, кабак, казак, мадам, шалаш.
    \item Вводится строка слов, разделенных пробелами. Найти самое длинное слово и вывести его на экран. 
    \item Пусть имеется текстовый файл, содержащий несколько строк символов. Подсчитать число символов <<->> в этих строках.
    \item Задана строка символов. Подсчитать число слов в этой строке. Считать, что слова разделяются одним из символов << >> (пробел), <<,>> (запятая), <<.>> (точка).
    \item Пусть имеется текстовый файл, содержащий несколько предложений. Подсчитать количество предложений и слов в этом файле.
    \item Пусть имеется текстовый файл, содержащий несколько слов. Отсортировать эти слова в алфавитном порядке и записать их в другой текстовый файл.
    \item Написать программу замены данных в строке. Пусть:\\ \textcolor{Red}{A = ''123456789''};\\
    \textcolor{Blue}{B = ''67''};\\
    \textcolor{Green}{C = ''-Шестьдесят семь-''};\\
    Необходимо найти символы \textbf{"67"} (из строки B) и заменить их на \textbf{"-Шестьдесят семь-"} (из строки C) в строке A, где A в итоге должна содержать \textbf{"12345-Шестьдесят семь-89"}.
\end{enumerate}
\subsection{Функции работы со строками}
\begin{table}[H]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{2}
    \begin{tabular}{|m{0.31\textwidth}|m{0.63\textwidth}|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{Методы класса \textcolor{Green}{\monobf{String}}} & \multicolumn{1}{c|}{Описание метода}\\
    \hline
    \monobf{s.length()} & Возвращает длину строки \texttt{s} \\
    \hline
    \monobf{s.substr(pos,length)} & возвращает подстроку из строки \texttt{s}, начиная с номера
    \monobf{pos} длиной \monobf{length} символов; \\
    \hline
    \monobf{s.empty()} & возвращает значение \texttt{true}, если строка \texttt{s} пуста, \texttt{false} — в противном случае; \\
    \hline
    \monobf{s.insert(pos, s1)} & вставляет строку \monobf{s1} в строку \texttt{s}, начиная с позиции \texttt{pos}; \\
    \hline
    \monobf{s.remove(pos,length)} & удаляет из строки \texttt{s} подстроку \monobf{length} длинной \monobf{pos} символов; \\
    \hline
    \monobf{s.find(s1, pos)} & возвращает номер первого вхождения строки \monobf{s1} в строку \texttt{s}, поиск начинается с номера \monobf{pos}, параметр \monobf{pos} может отсутствовать, в этом случае поиск идет с начала строки; \\
    \hline
    \monobf{s.findfirst(s1, pos)} & возвращает номер первого вхождения любого символа из строки \monobf{s1} в строку \texttt{s}, поиск начинается с номера \monobf{pos}, который может отсутствовать.\\ 
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Функции работы со строками}
    \label{table_string_methods}
\end{table}