\chapter{Структуры}
\section{Лабораторная работа 1}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item Описать структуру с именем \monobf{AEROFLOT}, содержащую следующие поля:
        \begin{itemize}
            \item название пункта назначения рейса;
            \item номер рейса;
            \item тип самолета.
        \end{itemize}
    \item Написать программу, выполняющую следующие действия:
        \begin{itemize}
            \item ввод с клавиатуры данных в массив, состоящий из семи элементов типа \monobf{AEROFLOT}; записи должны быть размещены в алфавитном порядке по названиям пунктов назначения (для этого выполните процедуру сортировки);
            \item вывод на экран пунктов назначения и номеров рейсов, обслуживаемых самолетом, тип которого введен с клавиатуры. Если таких рейсов нет, выдать на дисплей соответствующее сообщение.
        \end{itemize}
    \item Описать структуру с именем \monobf{STUDENT}, содержащую следующие поля:
        \begin{itemize}
            \item \monobf{NAME} – фамилия и инициалы;
            \item \monobf{GROUP} – номер группы;
            \item \monobf{SES} - успеваемость (массив из пяти элементов).
        \end{itemize}
    \item Написать программу, выполняющую следующие действия:
        \begin{itemize}
            \item ввод с клавиатуры данных в массив \monobf{STUD1}, состоящий из десяти структур типа \monobf{STUDENT}; записи должны быть упорядочены по возрастанию содержимого поля \monobf{GROUP};
            \item вывод на дисплей фамилий и номеров групп для всех студентов, включенных в массив, если средний балл студента больше 4,0. Если таких нет, вывести соответствующее сообщение.
        \end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Лабораторная работа 2}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item Информация об итогах сдачи сессии каждым студентом представлена в следующем порядке: Фамилия Имя Отчество, номер группы, экзаменационные оценки по четырем предметам. 
    Отсортируйте фамилии студентов по алфавиту. Определить процент студентов, сдавших экзамены на 4 и 5.
    \item Ведомость успеваемости студентов курса содержит следующую информацию: номер группы, фамилию, средний балл за последнюю сессию. Составить список студентов в порядке возрастания их номеров групп.
    \item Даны два отсчета времени в часах, минутах и секундах. Найти величину временного интервала в секундах. Код реализовать через составной тип данных.
    \item Дано пять различных дат в виде: число, месяц, год. Вывести их на экран в порядке возрастания.
    \item Создать массив структур для учета занятости аудитории: день недели, время учебной пары, аудитория, название предмета. Реализовать поиск периодов времени, когда выбранная аудитория свободна.
    \item Список книг содержит следующую информацию: фамилии авторов, название книги, год издания. Найти все книги, в названии которых имеется определенное слово, например, "физика".
    \item Список имеющихся в продаже автомобилей содержит следующие сведения: марка автомобиля, цвет, стоимость, мощность двигателя, расход бензина на 100 км. Вывести перечень автомобилей, удовлетворяющих определенным требованиям клиента, таким например, как стоимость в диапазоне 300-500 тыс.руб., расход бензина в пределах 8-10 л и т.п.
    \item Описать два комплексных числа и проделать над ними операции сложения, вычитания, умножения и деления.
\end{enumerate}
